% !TeX TXS-program:compile = txs:///arara
% arara: lualatex: {shell: no, synctex: no, interaction: batchmode}
% arara: lualatex: {shell: no, synctex: no, interaction: batchmode} if found('log', '(undefined references|Please rerun|Rerun to get)')

\documentclass[french,a4paper,11pt]{article}
\usepackage{ProfLycee}
\useproflyclib{ecritures}
\usepackage{ProfSio}
\usepackage[math-style=french,bold-style=ISO]{fourier-otf}
\setsansfont{FiraSans}[Scale=MatchLowercase]
\setmonofont{FiraMono}[Scale=MatchLowercase]
\usepackage{cp-preambule}
\usepackage{customenvs}
\usepackage{babel}
\graphicspath{{./graphics/}}
%variables
\donnees[classe=BTS SIO2,matiere={[U2]},typedoc=TD~,numdoc=09,mois=Avril,annee=2024,titre={TD09}]

%formatage
\hypersetup{pdfauthor={Pierquet},pdftitle={\currfilebase},allbordercolors=white,pdfborder=0 0 0,pdfstartview=FitH}
\lhead{\entete{\DonneesMatiere}}
\chead{\entete{\lycee}}
\rhead{\entete{\DonneesClasse{} - \DonneesMois{} \DonneesAnnee}}
\lfoot{\pied{\LicenceDocEtalabV}}
\cfoot{\logolycee{}}
\rfoot{\pied{\NumeroPage}}
%divers

\begin{document}

\pagestyle{fancy}

\part{TD09 - Entraînement pour le CCF}

\smallskip

\begin{EnvtExo}[CodeDebut=\medskip,Decoration=Icone/\faGlassCheers]%exo1
Un formateur d’un centre agréé par la Préfecture de Police doit organiser un stage de sensibilisation à la sécurité routière s’adressant à des personnes désireuses de récupérer 4 points sur leur permis de conduire. Pour définir un contenu, il doit tenir compte du profil des stagiaires. Il envisage les critères suivants :
%
\begin{itemize}[leftmargin=*]
	\item les conducteurs expérimentés verbalisés pour des dépassements de vitesse inférieurs ou égaux à 20~km/h ;
\end{itemize}
%
ou
%
\begin{itemize}[leftmargin=*]
	\item les conducteurs expérimentés verbalisés pour des dépassements de vitesse supérieurs strictement à 20 km/h avec un taux d’alcoolémie inférieur ou égal à 0{,}5 g/L ;
\end{itemize}
%
ou
%
\begin{itemize}[leftmargin=*]
	\item les jeunes conducteurs verbalisés pour des dépassements de vitesse inférieurs ou égaux à 20 km/h avec un taux d’alcoolémie supérieur strictement à 0{,}5 g/L ;
\end{itemize}
%
ou
%
\begin{itemize}[leftmargin=*]
	\item les jeunes conducteurs verbalisés pour des dépassements de vitesse inférieurs ou égaux à 20 km/h avec un taux d’alcoolémie inférieur ou égal à 0{,}5 g/L ;
\end{itemize}
%
ou
%
\begin{itemize}[leftmargin=*]
	\item les conducteurs expérimentés verbalisés pour des dépassements de vitesse supérieurs strictement à 20 km/h quel que soit leur taux d’alcoolémie.
\end{itemize}
%
On modélise cette situation par une fonction booléenne $E$ de trois variables $a$, $b$ et $c$.
%
\begin{itemize}
	\item la variable $a$ désigne les jeunes conducteurs et $\overline{a}$ les conducteurs expérimentés ;
	\item la variable $b$ désigne les dépassements de vitesse inférieurs ou égaux à 20 km/h et $\overline{b}$ les dépassements de vitesse supérieurs strictement à 20 km/h ;
	\item la variable $c$ désigne un taux d’alcoolémie inférieur ou égal à 0,5 g/L et $\overline{c}$ un taux d’alcoolémie supérieur strictement à 0{,}5 g/L.
\end{itemize}
%
On admet que la fonction $E$ s’exprime par $E=\ExprBool{(a*b)+(abc)+(a*b*c)+(abc*)+(a*b*)}$.% \overline{a}\§b+a\§b\§c+\overline{a}\§\overline{b}\§c+a\§b\§\overline{c}+\overline{a}\§\overline{b}$.
%
\begin{enumerate}
	\item Expliquer ce que représente le terme \ExprBool{(abc)} dans cette expression.
	\item Construire le tableau de Karnaugh de la fonction $E$.
	\item À l’aide du tableau, simplifier $E$.
	\item Traduire l’expression simplifiée de $E$ par une phrase simple.
\end{enumerate}

\end{EnvtExo}

\vspace{0.5cm}

\begin{EnvtExo}[CodeDebut=\medskip,Decoration=Icone/\faMapSigns]%exo2
Dans un lycée, les classes de BTS SIO disposent de 4 salles spécialisées A, B, C, D. Trois
portes, permettant le passage dans les deux sens, relient les salles A et B, les salles A et
C et les salles B et D.
On modélise la situation par un graphe orienté noté $\mathcal{G}$.

\begin{enumerate}
	\item Dessiner une représentation du graphe $\mathcal{G}$.
	\item Justifier que la matrice d’adjacence $M$ du graphe $\mathcal{G}$ est : $M = \MatriceAdjacence{{{0,1,1,0},{1,0,0,1},{1,0,0,0},{0,1,0,0}}}$.
	\item Calculer la matrice $M^2$ et justifier (en utilisant cette matrice) qu’il existe 6 circuits de longueur 2.
	\item On donne la matrice $M^3 = \PuissanceMatrice{{{0,1,1,0},{1,0,0,1},{1,0,0,0},{0,1,0,0}}}{3}$.
	\begin{enumerate}
		\item Déterminer le nombre de chemins de longueur 3.
		\item Donner la liste des chemins de longueur 3 ayant pour origine A et pour extrémité B.
		\item Le graphe admet-il des circuits de longueur 3 ? Justifier la réponse donnée.
	\end{enumerate}
\end{enumerate}
\end{EnvtExo}

\vspace{0.5cm}

\begin{EnvtExo}[CodeDebut=\medskip,Decoration=Icone/\faCalculator]%exo3
Une entreprise assure la production de deux types de calculatrices C1 et C2 en quantités (hebdomadaires) respectives $x$ et $y$.

Le coût des éléments installés et le nombre d’heures de travail sont donnés pour chaque
calculatrice dans le tableau suivant :

\begin{Centrage}
	\begin{tblr}{colspec={Q[m,l]Q[2cm,c]Q[2cm,c]},vline{1}={2-Z}{solid},vline{2-Z}={solid},hline{1}={2-Z}{solid},hline{2-Z}={solid}}
		&C1&C2\\
		Coût des éléments (en €)&6&8\\
		Nombre d’heures de travail&1&1{,}5\\
	\end{tblr}
\end{Centrage}

Un programme de production hebdomadaire peut se représenter par la matrice $X = \begin{pmatrix}x\\y\end{pmatrix}$.

Cette production occasionne un coût $c$ et un nombre $t$ d’heures de travail. Ces deux éléments sont donnés dans la matrice $Y = \begin{pmatrix}c\\t\end{pmatrix}$.

Enfin on appelle A la matrice issue du tableau : $A = \begin{pmatrix}6&8\\1&1{,}5\end{pmatrix}$.

\begin{enumerate}
	\item 
	\begin{enumerate}
		\item Écrire une égalité matricielle reliant $A$, $X$ et $Y$ qui traduit la production de l’entreprise. Justifier cette égalité.
		\item Durant une semaine, l’entreprise a produit 200 calculatrices C1 et 800 calculatrices C2. Par un calcul matriciel, déterminer le coût total et le nombre d’heures de travail pour la production de cette semaine.
	\end{enumerate}
	\item On note $B$ la matrice $B = \begin{pmatrix}1{,}5&-8\\-1&6\end{pmatrix}$.
	\begin{enumerate}
		\item Effectuer le produit $B×A$.
		\item Montrer, en transformant l’égalité $Y = A × X$, que $B × Y = X$.
		\item Durant une autre semaine, l’entreprise fait face à un coût total de \num{8400}\,€ et \num{1450} heures de travail.
		
		Déterminer par le calcul matriciel le nombre de calculatrices de chaque type fabriquées au cours de cette semaine.
	\end{enumerate}
\end{enumerate}
\end{EnvtExo}

\vspace{0.5cm}

\begin{EnvtExo}[CodeDebut=\medskip,Decoration=Icone/\faExchange*]%exo3
On considère l’ensemble $E = \left\lbrace x_1;x_2;x_3\right\rbrace$ et l’application $f$ de $E$ dans $E$ définie par : \[ f\big(x_1\big) = x_2 \text{ ; } f\big(x_2\big) = x_3 \text{ ; } f\big(x_3\big) = x_2. \]
%
\begin{enumerate}
	\item Déterminer les antécédents par $f$ de chacun des éléments de l’ensemble E.
	\item Déterminer l’image réciproque $f^{-1}\big(\left\lbrace x_2;x_3\right\rbrace\big)$.
	\item L’application $f$ est-elle une injection de $E$ dans $E$ ? (Justifier).
	\item L’application $f$ est-elle une surjection de E sur E ? (Justifier).
\end{enumerate}
\end{EnvtExo}

\vfill

\begin{Centrage}
	\includegraphics[height=3.5cm]{keepcalmrevisions}
\end{Centrage}

\vfill~

\end{document}